<TEI>
  <titleStmt>
    <title type="main">Ядовитый</title>
    <title type="sub">Комедия</title>
  </titleStmt>
  <author>
    <persName>
      <forename>Александр</forename>
      <forename type="patronym">Петрович</forename>
      <surname>Сумароков</surname>
    </persName>
  </author>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ I.</head>
    <stage>Менедемъ одинъ.</stage>
  </div>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ   ІІ.</head>
    <stage>Менедемъ и Демифонъ.</stage>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>А! другъ мой! отколѣ ты взялся? сколько лѣтъ мы съ тобою не видались! какъ ты скрылся? гдѣ былъ? обойми меня, и раскажи мнѣ свое подробно похожденіе.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Благоденствуешь ли возлюбленный мой другъ? въ добромъ ли ты здоровьи, и въ хорошихъ ли обстоятельствахъ?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>И такъ и сякъ; однако, какъ ты видишъ, живъ еще по сіе время. Ты каковъ?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>И я тебѣ то же отвѣчаю: и такъ и сякъ; могъ я возвратиться, да не могу возвратити потеряннова: и въ томъ мѣстѣ, гдѣ я въ достаткѣ жилъ, буду таскаться по миру, оплакивая мою бѣдность и протчія худобы горестнова моево состоянія.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Раскажи мнѣ все, другъ мой; друзья друзей своихъ дѣла жадно слушаютъ, и входя въ чувствіе друзей своихъ, о дѣлахъ ихъ какъ о своихъ собственныхъ дѣлахъ резсуждаютъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Ты знаешь то мой другъ, какія мнѣ были нападенія отъ моихъ сильныхъ злодѣевъ, и что я принужденъ былъ деревни мои продать и въ чужія отлучиться краи, и быти тамъ, поколь они, ради возвращенія моево померли. Шестьнатцать лѣтъ жилъ я въ Нѣмецкой землѣ, терпя добровольное убожество, ради тово, чево я къ уязвленію сердца моево и поминать не хочу: а возвративься въ Москву, не имѣвъ уже пять лѣтъ писемъ отъ человѣка, которому все мое сокровище ввѣрено, не нашелъ я ни ево, ни моево сокровища.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Для чево ты не оставилъ сокровищей своихъ у меня?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Я не хотѣлъ тебя тѣмъ отягощать: и все то оставилъ у вѣрнаго своево слуги, о которова вѣрности я, и все потерявъ, еще ни мало не сумнѣваюся, причитая мое нещастіе лютому року жизни моей, а не ево невѣрности, етова моево слугу и имѣнію предпочитая, крушася и о томъ тяжко, ко умноженію моей печали, что я и ево не вижу: и не могъ извѣститься, гдѣ онъ и живъ ли.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>А я чаялъ о твоемъ имѣніи, что оно все взято съ тобою, не о томъ разговаривая тогда, когда ты со мною разлучался, пораженный твоею напастью: и только о нападеніи твоихъ на тебя злодѣевъ ежедневно твердя, и видя утѣсненную невинность, обще съ тобою ко праведному небу жалобы свои возсылая, и прося тебѣ съ небеси возпоможенія. Жалостно то было время: въ тотъ годъ переставилася твоя супруга: сына и дочь похитила свирѣпая воспа: ты лишился любезнова своево отечества, а я любезнаго своего друга.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Ахъ! Менедемъ, Менедемъ! Не всѣ тебѣ мои нещастія извѣстны.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>На что жъ ты отъ меня и тѣ сокрываешь?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Севодни свѣдаешъ ты и о тѣхъ: дай только мнѣ отдохнуть.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Буди по волѣ твоей, закрыто основаніе и притчины чужихъ сердцедвиженій.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Дай мнѣ осмотрѣться, и увидѣти состояніе твое, которое мнѣ столько же нужно, какъ и мое.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>А я все то, что въ моемъ имѣю убожествѣ, съ тобою раздѣлю; ты меня снабдѣвалъ во дни достатка своево, а я тебя буду снабдѣвать во дни моево недостатка. Не терпѣлъ тогда я нужды, и получилъ десять тысячь отъ тебя въ день нашего раставанія.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Оставь ето пожалуй; я стыжуся ето слушать.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>А я стыжуся не воспоминать.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Сыскать деньги трудно, а друга еще трудняе.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>А я отъ тебя имѣлъ и то и другое.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Я исполнялъ долгъ дружества.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>А я моими словами исполняю долгъ благодарности: а буду исполняти и дѣломъ и по благодарности и по дружеству.</p>
    </sp>
  </div>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ ІІІ.</head>
    <stage>Менедемъ, Демифонъ и Дромонъ.</stage>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Я, сударь, больше жить у васъ не могу: прикажите меня отпустить.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Что тебѣ здѣлалось?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Не спративайте меня, только отдайте обратно къ Герострату; а причина тому та, что одинъ рабъ не можетъ быть въ услуженіи у двухъ господъ: а особливо когда одинъ доброй человѣкъ, а другой плутъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Ты мнѣ одному служишъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>А другова долженъ я репортовать: а по ясняе сказати: одному долженъ я служить, а другому какъ спіонъ переносить вѣсти ради поношенія здѣшняго дома, какихъ вѣстей мнѣ взять не гдѣ;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;развѣ мнѣ быти спіономъ и лжецомъ: а я не хочу быть ни тѣмъ, ни другимъ: однимъ быть не съ чево, а другимъ быть не для чево: да меня же хотя по самыя уши въ золото посади, такъ я подражая своему помѣщику плутать не хочу.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Я тебя взавтрѣ отпущу; мнѣ истинно теперь не до тово; приѣхалъ ко мнѣ другъ, которова я многія не видалъ лѣта и не уповалъ больше никогда увидѣть.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Мнѣ здѣшній домъ райскимъ кажетсл жилищемъ; да что дѣлать? ийти во адъ; адская мука во адѣ сносняе, нежели въ раю; легче не видѣть жизни доброй и мучиться, нежели мучиться и видѣть.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Отпущу тебя,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;хотя мнѣ етова и жаль.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Мнѣ етова еще и больше жаль; да быть такъ.</p>
    </sp>
  </div>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ ІV.</head>
    <stage>Менедемъ и Демифонъ.</stage>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Вотъ каково мое состояніе,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;другъ мой: не только принужденъ я негодному человѣку ласкать,&lt;b&gt; &lt;/b&gt;да еще и выдавать за него держимово вмѣсто дочери приемыша,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;которова я столько люблю, что ни какой отецъ не можетъ больше любить дочери,&lt;b&gt; &lt;/b&gt;называя ее дочерью, и ничѣмъ отъ единороднова моево ее сына не отдѣляя.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Что тебя къ етому принуждаетъ?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Отцу моему, лѣтъ уже съ семьдесятъ, пожалована выморочная деревня; а съ десять лѣтъ назадъ, былъ нѣкакой подъячій при архивѣ, и тотъ указъ изъ архивы выкралъ: а послѣ о той своей кражѣ такому же вору объявивъ, носящему такое же рода имя, какое носили владѣльцы той пожалованной отцу моему деревни, и воръ вору подалъ причину ради общаго прибытка, бить челомъ, женивься на дочери ево. И хотя и многія необманчивыя слѣды того пожалованія въ приказахъ осталися; однако глупыя и безграмотныя судьи ету деревню отдаютъ моему сопернику: деревня ета малова стоитъ, да пожилыя такъ возросли, что я въ небогатствѣ моемъ долженъ буду лишиться дневной пищи. Помѣщикъ давишняго слуги ето дѣло купилъ, вѣдая то, что он беззаконно, за дватцать тысячь: а иску дватцать двѣ тысячи; такъ и не велика бы то ему была находка, да зная то, что я такова иску заплатить не въ состояніи, вмѣсто того влюбивься смертно въ моево приемыша, требуетъ ее себѣ въ замужство: а она хотя и ни малѣйшія склонности къ нему не имѣетъ, да еще и величайшее отъ нево имѣетъ отвращеніе, жертвуя моему спасенію, Принуждаетъ себя за нево выйти: а онъ своево слугу въ мой домъ отдалъ ради спіонства, не примѣтитъ ли онъ какова въ приемышѣ моемъ подозрѣнія, и къ кому нибудь любовной склонности: а особливо ревнуетъ онъ ко Клитандру сыну моему.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Въ Германіи ругаютъ безграмотность Піитовъ: а мнѣ кажется, что безграмотность ихъ не столько вредна, сколько безграмотность судей: однако судьи тамо всѣ грамотны; по тому что отъ грамоты судейской зависаетъ общее и каждаго участно блаженство. Потребно въ порядкѣ содержимое оружіе, а въ порядкѣ содержимыя законы еще потребняе. Потребенъ умъ Военачальникамъ,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;а Градоначальникамъ еще потребняе. Сожалѣю я и твоего приемыша и тебя другъ мой.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Вотъ какимъ образомъ и какимъ порядкомъ бездѣльники доходятъ и въ любви до своево желанія.</p>
    </sp>
  </div>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ V.</head>
    <stage>Менедемъ, Демифонъ и Геростратъ.</stage>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Вотъ онъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Развѣ много было нужды?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Мнѣ когда безъ нужды. Да наѣхалъ я диковинки. Нѣкоторова моево милостивца дочь, да вы ево и знаете: третьева дни ѣхалъ онъ мимо вашева двора, и говорилъ вамъ, что васъ ни гдѣ не видать: со мною встрѣтилася, а за нею скачетъ въ одноколкѣ какой то петиметръ, и всеконечно на сходбище; по тому что ета дѣвица не Лукреція, и часто видалъ я ее въ собраніяхъ: такъ она и съ тѣмъ и съ тѣмъ, то перешептывается, то перемигивается: словомъ сказать, дѣвка непотребная.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Я никогда ни чево худова о ней не слыхалъ а что она жива и рѣзва, такъ ето отъ молодости.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Другая диковинка: попался мнѣ въ каретѣ етотъ молодецъ, которой вчера у васъ былъ,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;такъ пьянъ и безобразенъ отъ тово,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;что гадко смотрѣть.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Онъ ни какова и не пьетъ питья хмѣльнова.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Заѣхалъ я къ вашему, вотъ етому сосѣду: а онъ не знаю съ кѣмъ заставъ жену свою,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;чудь было ее не высѣкъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Она образецъ постоянства, а онъ образецъ ласки, учтивства и всякой благопристойности.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Не прогнѣвайтеся, государь мой, ежели я вамъ нѣчто во противомнѣніе выговорю.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Пожалуйте, сударь; я отовсѣхъ и совѣты и наставленія приемлю; честной человѣкъ долженъ принимати все человѣколюбиво, и всегда,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;сколько можно судить людей съ доброй ихъ стороны.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Пускай тѣ диковинки, которыя вы севодни видѣли, всѣ праведны; вамъ какой прибытокъ изъ тово, что вы вмѣсто прикрытія человѣческихъ слабостей ихъ разглашаете.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Когда я какія въ обществѣ вижу безпорядки, такъ тогда отъ любви къ добродѣтели сердце мое раздражается.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Да вашею разгласкою то не исправится: а ежели и исправится, такъ то уже незагладится, что всемирно объявлено: а легкомысленныхъ дураковъ и жестокосердыхъ злодѣевъ на свѣтѣ много, которыя слыша другому ругательство, то ругательство утверждаютъ, хотя разумныя и добрыя люди ни на вымыслы ругателей, ни на большенство въ народѣ голосовъ и не смотрютъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Такъ по етому и о разбойникахъ ни чево худова выговорить не льзя, когда добродѣтель требуетъ тово, что бы мы видя беззаконія,&lt;b&gt; &lt;/b&gt;ихъ прикрывали?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Сколько беззаконія должны быть разглашаемы, столько должны прикрываемы быть наши слабости и прошибки. Мы отъ злодѣянія можемъ воздержаться, по тому что мы не діяволи: а отъ слабостей не всегда можемъ, по тому что мы не Боги.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Человѣкъ и я; такъ ежели о комъ что и худо по немощи выговорю, то мнѣ отпустительно.</p>
      <p>Нѣтъ, государь мой, отъятіе части, жизни и имѣнія не ко слабости нашей причитаются, и не прикрытія достойны.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Чево жъ!..</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Вы прогнѣваетеся, ежели я скажу.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Пожалуй, государь мой, изволь вымолвить.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Висѣлицы.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Ето громконько сказано; однако я отъ вашева слова повѣшенъ не буду.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Я говорю цѣля на отнимателей чести, жизни и имѣнія: а вы старайтеся заслуживать имя честнова человѣка.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Честь на свѣтѣ химера только, и состоитъ она въ покровительствѣ вельможъ и въ молвѣ народной! а меня вездѣ хорошо пріемлютъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Я съ тобою другъ мой многія не видался лѣта, такъ пойдемъ, да побесѣдуемъ: а вы, господинъ Геростратъ, побудьте здѣсь: а между тѣмъ и дочь моя къ вамъ выйдетъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
    </sp>
  </div>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ VІ.</head>
    <stage>Геростратъ одинъ.</stage>
  </div>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ VІІ.</head>
    <stage>Геростратъ и Дромонъ.</stage>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Ангелика.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Кто у нея?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Ея дѣвушка, да братъ вошелъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Етотъ ея братъ уже мнѣ солонъ; по всему видно, что она мнѣ ево предпочитаетъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Вы еще не мужъ ей, а онъ уже братъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Онъ ей не прямой братъ: а разсуждая по философски, что препятствуетъ любиться и съ прямою сестрою? Все ето вздоръ и ни какова не имѣетъ основанія.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Однако отцы на дочеряхъ, а сыновья на матеряхъ не женятся ни гдѣ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Законы и обычаи, утѣсняющія наше своеволіе, ради подлыхъ разумовъ выдуманы.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Да ты ко удержанію своеволія повинуешся ли чему?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Ни чему.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Да есть ли Богъ?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Есть.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Такъ мы своеволіе, приносящее ближнему вредъ, должны удерживать.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>На что? Богъ будучи толь великъ, будетъ ли думать о дѣлахъ такой малой твари, каковы мы?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Богъ будучи толико праведенъ и щедролюбивъ, будетъ ли и добрыя и худыя наши дѣла почитать за едино?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Богъ не постижимъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Да наши и добрыя и худыя дѣла постижимы.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Добрыя наши дѣла тѣ, которыя намъ добро дѣлаютъ; а худыя тѣ, которыя намъ дѣлаютъ худо: ето и естественно и истинно.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Ты мнѣ съ собою откровенно говорить дозволяешь; такъ я тебѣ безо всякаго притворства скажу, что ты человѣкъ обществу самый опасный.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Ето правда; да потому то я и почтенной; весь миръ моево языка и пера, ужасается.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Скажи мнѣ: развѣ ты человѣкъ ученой, что ты столько пишешъ? вить къ етому надобно знаніе.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Нѣтъ, къ етому потребно дерзновеніе автора, и невѣжество читателей; дерзновеніе у меня есть, а читателей такихъ много.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Многія пишутъ и врутъ,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;да людей не ругаютъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Во Франціи были два автора Боало и Моліеръ: такъ тѣ и не такъ людей ругали.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Не тѣ ли, о которыхъ, ты намнясь расказывалъ, ко одобренію себя, своимъ собесѣдникамъ, которыя разинувъ ротъ слушали тѣ твои похожденія, которыя тебѣ пригрѣзилися во снѣ, и исторію о Мосохѣ, расказываемую тобою, такъ ясно и точно, будто, какъ бы ты у нево былъ наперстникомъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Тѣ: одинъ пис.алъ Сатиры, а другой Комедіи: а многія къ моему щастію, все за одно почитаютъ, и Сатиру и Пасквиль; хотя ето и правда, что одна нравы правитъ, а другая портитъ. Да мнѣ какая нужда правятся или портятся нравы! былъ бы только тотъ моимъ перомъ уколонъ, ково я не люблю.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Да ты ни ково не любишъ?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Ради тово я противу всѣхъ и пишу: а сочиненія мои вездѣ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Ето правда, что Прованскимъ и Флорентинскимъ масломъ рѣдко пахнетъ, а особливо для того, что и запахъ въ нихъ не проницательной, а отъ коноплянова масла въ Москвѣ всѣ улицы протухли.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Такъ должно сочинителю знати вкусъ тѣхъ читателей, которыхъ больше: а большенство голосовъ вездѣ важно: и не только хвала и хула авторамъ, на немъ основаніе полагаетъ, да часто и все наше благоденствіе отъ него зависаетъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Да любочестіе утѣшаетъ человѣка, когда знаетъ онъ то, что ево сочиненія къ чести ево и по немъ останутся.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>По мнѣ хотя трава не рости: а на мой вѣкъ такихъ людей, которыя меня хвалятъ, очень довольно.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Ежели бы всѣ едакъ разсуждали; такъ бы родъ человѣческой до насъ конечно не протянулся.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Что мнѣ нужды въ родѣ человѣческомъ: былъ бы я только сытъ и доволенъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>А въ Пасквиляхъ то, какой тебѣ прибытокъ? вить ето тебѣ самому больше ругательно, нежели тому досадно, ково ты ругать устремляешся.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Меня во всѣ честныя домы, и послѣ сочиненія и изданія Пасквили впускаютъ: а то въ барышахъ, когда кому поношеніе учинено вить не все вѣдаютъ то, что объявленное мною ложь: да вить и не всѣ знаютъ, какія правила Сатиры, какія Пасквили: коли имени нѣтъ, ни того, ково я ругаю, ни моево; такъ и Сатира. Продолжайся невѣжество, ко своевольству нашему, и къ утѣсненію наказуемыхъ нами по нашему благоволѣнію.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>А ну какъ когда нибудь и узнаютъ автора, и сыщутъ, таскающееся его сочиненіе?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Я скажу, что то и то прибавлено; такъ и отверчуся: а Пасквиль ту силу свою возметъ; потому что у насъ еще не вовсе извѣстно, что Пасквили у себя въ домахъ имѣть безчестно: и ради того слышалъ я, что такія мои сочиненія у многихъ какъ полезныя рукописи въ библиотекахъ сохраняются,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;ради безсмертнаго,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;ругаемыхъ мною,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;безчестія: и не только стороннія,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;да и приятели чтеніемъ ругательства о своихъ приятеляхъ услаждаются; хотя въ моихъ Пасквиляхъ ни соли, ни вкуса нѣтъ: да полно не тѣ Сатиры больше въ модѣ, въ которыхъ вкусъ и соль: да тѣ, въ которыхъ много яду. А мои Пасквили, такъ приятны ядовитостію своею, что съ великимъ услажденіемъ, родныя братья, противъ родныхъ сестеръ, а родныя сестры протнвъ родныхъ братьевъ, читаютъ ихъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Ето изрядное родство?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>И самыя такія мои сочиненія, которыя всякою неизрѣченною мерзостію наполненны читаютъ иногда дѣвицы о родныхъ братьяхъ своихъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Позволь вымолвити мнѣ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Говори.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Ежели бы Пасквильщики сожигаемы были; не было бы обществу убытка.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Очень ты гнѣвенъ.</p>
    </sp>
  </div>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ VІІІ.</head>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Ето, сударыня, противу всей политики, что я васъ такъ долго имѣлъ терпѣніе дожидаться.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Ангелика.</speaker>
      <p>Я съ братомъ о домашнихъ дѣлахъ заговорилася.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Полно не о келейныхъ ли, сударыня? не было ли между вами чево тайнова?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Ангелика.</speaker>
      <p>Исмена всю нашу тайну слышала, какъ и здѣсь она нашу тайну услышитъ! а вы, сударь, должны памятовати, что вы говорите суровенько.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Что жь вы такъ, сударыня, шоборски?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Ангелика.</speaker>
      <p>Престаньте, сударь.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Я только начинаю.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Ангелика.</speaker>
      <p>А я окончеваю,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;и пойду, скажу отцу моему, что я за васъ нейду; я долго ваши наглости терпѣла.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Такъ вашъ батюшка по миру пойдетъ: а съ нимъ и вы и любезный вашъ братецъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Ангелика.</speaker>
      <p>Геростратъ, идучи за нею.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Кто то ково переможетъ!</p>
    </sp>
    <stage>Геростратъ, идучи за нею.</stage>
  </div>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ ІХ.</head>
    <stage>Дромонъ и Исмена.</stage>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Они поссорилися: есть пословица: орлы дерутся, а молодцамъ перья; а намъ на выворотъ: они разойдутся, а я тебя лишуся и не будешъ ты за мною.</p>
      <p>Исмена.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Ахъ, Дромонъ, мой любезный Дромонъ! лишаюся я тебя, и вѣчно съ тобою разлучаюся.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Ежели бы я помалодушняе етова былъ; я бы расплакался. Ну ежели бы дворянскому сыну едакая пришла бѣда, да еще и Стихотворцу; онъ бы рубли на два бумаги перемаралъ, И кричалъ бы померкло солнце, затьмилися звѣзды, изсохли озера, и рѣки возвратилися ко&lt;b&gt; &lt;/b&gt;своимъ источникамъ.</p>
      <p>Исмена.&lt;/i&gt;</p>
      <p>А тебѣ меня и не жаль?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Какъ не жаль, Исмена? да вить не удавиться же мнѣ отъ печали?</p>
      <p>Исмена.&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;</p>
      <p>Да ты и не воздыхаешь?</p>
      <p>Дромонъ тяжко нарочно воздыхаетъ.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Прекрасная, Исмена! душа моя съ тѣломъ разлучается.</p>
      <p>Исмена.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Я плачу, а у тебя ни слезки нѣтъ.</p>
    </sp>
    <stage>Дромонъ тяжко нарочно воздыхаетъ.</stage>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Голова моя вся слезами наполнена, да у меня такой обычай, что изо лбу слезъ и долбней не выгонитъ.</p>
      <p>Исмена.&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;</p>
      <p>Развѣ у тебя не такое же сердце, какъ у меня.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>У тебя сердце нѣжное, и можетъ быть отъ тово любовной перемѣнѣ оно ежеминутно подвержено: а у меня сердце какъ камень твердо, и однажды распаливься, вѣчно будетъ горячо.</p>
      <p>Исмена.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Какъ я кинжала не вонзаю во грудь мою!</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Какъ я шила не втыкаю въ сердце мое!</p>
      <p>Исмена.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Какъ еще воздухъ питаетъ меня!</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Какъ меня щи питаютъ!</p>
      <p>Исмена.&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;</p>
      <p>Какъ не разверзется земля подо мною!</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Какъ подо мною полъ не обломится!</p>
      <p>Исмена.&lt;/i&gt;</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>А ты дурачишся, Исмена.</p>
      <p>Исмена.</p>
      <p>Будто я дурачуся, что о тебѣ тужу?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Да вить я еще не умеръ; такъ на что такія огорченныя имѣти мысли? придетъ разлука, придетъ и расположеніе.</p>
      <p>Исмена.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Да она уже пришла.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Да еще не усѣлась: а когда усядется, тогда о поправкѣ нашева дѣла и думати станемъ. Будетъ судъ, будетъ и расправа! а тоскою мы дѣла не поправимъ.</p>
    </sp>
  </div>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ Х.</head>
    <stage>Дромонъ и Исмена.</stage>
    <stage>Клитандръ, Ангелика, Дромонъ и Исмена.</stage>
    <sp>
      <speaker>Ангелика.</speaker>
      <p>Что я батюшкѣ сказала, то исполнено будетъ. Бывъ моимъ братомъ, будешь ты супругъ мой. Давно уже тебя люблю, какъ любовника, что ты, хотя я тебѣ о томъ и никогда не открывала, видѣлъ изъ поступка мо ево, и изо всево съ тобою обхожденія, когда я отягощаяся горестью и скрывая тоску, готовилася ко противному мнѣ сочетанію, и къ вѣчному о моей къ тебѣ любви молчанію, грозящему меня мучити до самой смерти, хотя бы она и скоро пресѣкла нещастнѣйшій вѣкъ мой.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Премѣняя приятное имя сестры въ приятнѣйшее имя любовницы, дарагая Ангелика, единственный, и бывшій до сего часа безнадежный видъ отчаяннаго моего желанія! ты меня вознесла на самый верьхъ моего щастія. И когда ты отваживаешся терпѣть и раздѣлять со мною бѣдность; такъ я не буду ее чувствовать, ету мою бѣдность богатству, великолѣпію и всему предпочитая, чѣмъ люди въ роскошахъ изобилуютъ. А и батюшкѣ сносняе терпѣти разоренье, нежели видѣть наше мученье. А я при тебѣ довольняе буду въ самой скудной хижинѣ, нежели безъ тебя въ огромныхъ палатахъ; не въ великолѣпномъ зданіи, да во спокойныхъ сердцахъ наше благоденствіе обитаетъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Ангелика.</speaker>
      <p>Не изъясненно мое веселіе, что спало съ меня то иго, которое терзало душу мою и разрывало мое сердце, и что я по самой крайности отъ ужаснаго батюшкѣ жертвоприношенія освободилася. А вотъ и противный мой женихъ! проподай онъ.</p>
    </sp>
  </div>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ ХІ.</head>
    <stage>Клитандръ, Геростратъ, Дромонъ и Исмена.</stage>
    <stage>Дромонъ и Исмена.</stage>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Развѣ ради тово отнимаете вы у меня невѣсту, чтобы ваше имя было всей Россіи извѣстно?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Я бы желалъ тово, что бы мое имя всему отечеству моему какими заслугами извѣстно было.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>И безъ заслугъ извѣстно будетъ: колкое мое перо увѣнчаетъ ваше достоинство.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Ваше колкое перо, всему просвѣщенному свѣту, столько гадко, сколько правиламъ,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;разуму и слуху,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;противенъ складъ вашъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Кто знаетъ языковъ цѣлую дюжину; такъ кажется тому писать можно.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Двухъ или трехъ языковъ, вы словъ нѣсколько знаете, ето и я засвидѣтельствую.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Частію во сновидѣніи.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Одно истинна.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Ешо правда.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Кто знаетъ исторію Сима, Хама и Яфета, такъ подробно, какъ будто бы съ ними во весь ихъ вѣкъ жилъ купно.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Ето вамъ однимь извѣстно.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Я былъ можетъ быть чѣмъ нибудь и больше,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;нежели женихомъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Подобно какъ не знаю гдѣ королемъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Ето дерзновенное о ней слово скочило у меня съ языка, и вымолвилъ я ево не ради поношенія.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Поношенія твои маловажны; имъ ни кто не вѣритъ изъ прямыхъ людей: а нынѣ уже и самыя легкомысленныя вѣрити тебѣ перестаютъ. Одно тебѣ прибѣжище, ради скареднаго твоего языка, и&lt;b&gt; &lt;/b&gt;ради гнуснова пера осталося уязвляти добрыхъ людей чужимъ языкомъ и чужимъ перомъ, покамѣстъ тебя и твоихъ помощниковъ не выгонятъ изъ государства.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Я офицерской чинъ имѣю; такъ я по тому дворянинъ; и слѣдовательно что я вамъ, сударь, и шпагою отвѣчать могу.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Такъ тебя можетъ быть за твои шалости не высѣкутъ, а меня за то, что я тебя не отдерживалъ отъ твоего забіячества, разсѣкутъ; такъ пожалуй хотя меня пожалѣй, и умягчи свой гнѣвъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Не упустятъ и ему, ежели онъ людей колоти устремлятся станетъ; едакова преимущества благородныя люди не имѣютъ, которымъ они не учинивъ беззаконія довольствоваться не могутъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Ежели бы я дворянинъ былъ, а дворяня бы такое имѣли преимущество; я бы конечно что нибудь укралъ, ради показанія моево преимущества.</p>
      <p>Исмена.&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;</p>
      <p>А я бы тебѣ украсть помогла, когда бы и дворянка была, ради показанія моево благородства,</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Мнѣ кажется отличный почтеніемъ человѣкъ, отличнаго и жесточайшаго за беззаконіе достоинъ и наказанія.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Всѣ подлыя души ко утѣсненію естественной&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;и политикою умноженной благороднымъ людямъ свободы клонятся.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Сколько я свободу почитаю, столько своевольство ненавижу, которое такимъ,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;каковъ ты, надобно.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Такъ ты мнѣ Ангелику оставить несогласенъ?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Нѣтъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>И всѣ мои праведныя угрозы презираешъ?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>О дщери великаго Аполлона! о вы сладчайшія Музы! о крылатый Пегасъ! и ты чистый Ипокрены источникъ! усугубляйте приятность колкаго моего пера, омоченнаго во Стиксѣ и Ахеронѣ; да вся подсолнечная возгремитъ о невѣрности Ангеликиной, и да пронесется ея безчестіе до краевъ востока, запада, сѣвера и юга.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Москву, да Петербургъ позабылъ ты.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Когда Піиты во иступленіи,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;такъ такія мѣлочи придутъ ли въ голову?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>А вы, сударь, Піитъ?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Какъ же не такъ, когда я авторъ Сатиръ, Комедій и Пародіи. Комедіи мои на кабакахъ читаются: Трагическія сцѣны представляемыя при дворѣ я во сквернословіе и въ ругательство автора превращаю, а Сатиры мои прибиваются на заборахъ.</p>
      <p>Исмена.&lt;/i&gt;</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Менедемъ еще опомнится, когда не захочетъ таскаться по миру, и слышать о себѣ и о своей дочери двенатцати томовъ Сатиры.</p>
    </sp>
  </div>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ ХІІ.</head>
    <stage>Клитандръ, Ангелика, Геростратъ, Дромонъ, Исмена, Секретарь и Подъячій.</stage>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Дома, сударь: а я сынъ ево.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Секретарь.</speaker>
      <p>Дѣло батюшки вашева, въ учрежденной коммисіи разсматривано: и протестъ господина прокурора о неправомъ рѣшеніи основателенъ: батюшка. вашъ правъ: судьи отъ моста своево отрѣшены, или ясняе сказати отброшены, а сопернику вашему указано заплатити всѣ происти и волокиты.</p>
      <p>Геростратъ особливо.&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;</p>
      <p>Юпитеръ! о Могометъ! о безмолвный пустынникъ Бальтійскаго Порта!</p>
    </sp>
    <stage>Геростратъ особливо.</stage>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Извольте, сударь, къ батюшкѣ съ извѣстіемъ радости и правосудія.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Исмена, накорми меня; пришло заговѣнье; взавтрѣ, не только мнѣ, да и господину моему будетъ постъ.</p>
    </sp>
  </div>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ ХІІІ.</head>
    <stage>Геростратъ и подъячій.</stage>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Здѣшнява хозяина дочь моя была невѣста.</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;</p>
      <p>А по силѣ новоучиненнаго рѣшенія будетъ она еще и пріятняе невѣстою; понеже родной ея отецъ по приложенному при семъ дѣлу нашелся правъ, и иску платить не будетъ; того ради, ваше высокоблагородіе, не пожалуете ли вашего высокородія нижайшему слугѣ: чинъ и имя: или имярекъ: то есть мнѣ за работу.</p>
      <p>Слыхалъ ли ты о Геростратѣ?</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Какъ не слыхать, когда къ радостн здѣшняго дома, и къ удовольствію высокой вашего сіятельства особы, оный вышереченный Геростратъ нами обвиненъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Да ты ево знаешь ли?</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;</p>
      <p>По слуху только.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Что же говорятъ о немъ?</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Не помыслите ваше благоутробіе, что бы я о немъ яко бы въ ласкательство выговорилъ: да только самую сущую и истинную скажу правду.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Говори. Каковъ онъ?</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Преестественной плутъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Да по чему же?</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;</p>
      <p>По тому что въ противность государственныхъ правъ, и словссно и писменно всѣхъ ругаетъ безо всякихъ документовъ, безъ справокъ&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;безъ вынисокъ, безъ конфирмаціи - - -</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Да что онъ за человѣкъ?</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Благородный; понеже имѣетъ чинъ коммисара.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Какъ ево по сіе время не уймутъ?</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Да естьли полно благородному плуту какое тѣлесное наказаніе?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Тѣлесное наказаніе благородному человѣку?</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;</p>
      <p>Рѣдкому благородному человѣку такое преимущество надобно: намъ оно потребно; понеже мы такимъ преимуществомъ больше довольствоваться можемъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Етотъ Геростратъ, ково ты бранишъ, я; видишь ли ты, что ты приказная душа покутила?</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Какъ не стыдно вашему сіятельству, такое на себя безчестное принимати имя.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Я ето.</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Въ какой силѣ?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Въ такой силѣ, что етотъ человѣкъ, которова ты видишь, Геростратъ и съ душою и съ тѣломъ, въ естественномъ видѣ. Всею моею честію клянуся тебѣ, что ето я.</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Ему честью клясться не слѣдовательно; понеже въ немъ чести не имѣется.</p>
      <p>Геростратъ вынимаетъ шпагу.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Вотъ я тебя подъячишка.</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Милостивыя государи, извольте засвидѣтельствовать: ---- нѣтъ ли здѣсь хотя кошки или крысы.</p>
    </sp>
    <stage>Геростратъ вынимаетъ шпагу.</stage>
  </div>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ ХІV.</head>
    <stage>Клитандръ, Ангелика, Геростратъ, Дромонъ, Исмена, Секретарь и Подъячій.</stage>
    <stage>Менедемъ, Демифонъ, Клитандръ, Ангелика, Геростратъ, Дромонъ, Исмена, Секретарь и Подъячій.</stage>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Что вы за шумъ севодни у меня въ домѣ дѣлаете?</p>
      <p>Что ето за страшной у васъ гость?</p>
    </sp>
    <stage>Секретарь, спрашивая Менедема.</stage>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Господинъ Геростратъ: етова въ честныхъ домахъ не терпятъ.</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Подлинной Геростратъ!</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Я ни гдѣ, и ни отъ ково ругательства себѣ терпѣть не намѣренъ.</p>
      <p>Подъячій.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Спрашивалъ меня, что о Геростратѣ въ обществѣ говорятъ, а я не зная ево милости, донесъ ему то, какъ носится молва: такъ виненъ ли я въ томъ, когда ево здоровье заслужилъ себѣ такое имя?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Секретарь.</speaker>
      <p>Желаю вамъ довольствоваться правосудіемъ и защитою, по законамъ,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;вашего, противу ябѣдниковъ благоденствія.</p>
      <p>Мен&lt;/i&gt;е&lt;i&gt;д&lt;/i&gt;е&lt;i&gt;мъ&lt;/i&gt;.</p>
      <p>Продли Боже благополучное царствованіе нашея Государыни,&lt;b&gt; &lt;/b&gt;и утверди вѣчно въ Россіи правосудіе!</p>
    </sp>
  </div>
  <div>
    <head>ЯВЛЕНІЕ ХV.</head>
    <stage>Тѣ же, кромѣ Секретаря и Подъячаго.</stage>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Я ни проистей	, ни волокитъ не взыскиваю; желаю только тово, что бы вы впредь никогда въ домъ мой не ходили; я васъ отягощаемымъ. Меня съ вами обхожденіемъ довольно знаю, и радуюся тому, что я отъ такова свойства избавился.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Все лишнее, что бы я вамъ теперь ни отвѣчалъ; а я тогда вамъ буду отвѣтствовать, когда время поуменшитъ печали мои, и когда постигнетъ моево сердца треволненіе.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>За происти и волокиты вырвите меня изъ рукъ ево, что бы я ни вашего на всегда дома, ни Исмены не лишился. А я, господинъ Геростратъ, твоихъ писемъ ни подбрасывать, ни пробовати къ заборамъ не хочу: самъ ето дѣлай; ты по чину коммисарскому дворянинъ, и отъ тѣлеснаго наказанія можетъ быть будешъ освобожденъ, а меня выпарятъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Возми ету бестію себѣ, коли она вамъ надобна&lt;i&gt;.&lt;/i&gt;</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Крайне одолженъ вами: а происти и волокиты я вамъ уступаю; въ моемъ родѣ ни кто проистьми и волокитами не разживался, хотя они и безгрѣшны иногда.</p>
      <p>Исмена Дромону тихонько.&lt;/i&gt;</p>
    </sp>
    <stage>Исмена Дромону тихонько.</stage>
    <sp>
      <speaker>Дромонъ.</speaker>
      <p>Дромонъ Исменѣ тихонько.&lt;/i&gt;</p>
      <p>Довольно времени будетъ; нацѣлуемся.</p>
      <p>Тѣ же, Парменонъ и Купецъ.&lt;/i&gt;</p>
    </sp>
    <stage>Дромонъ Исменѣ тихонько.</stage>
    <stage>Тѣ же, Парменонъ и Купецъ.</stage>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Ахъ, Парменонъ! тебя ли я вижу!</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Парменонъ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Парменонъ.</speaker>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Что такъ долго о тебѣ не было ни слуху, ни духу?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Парменонъ.</speaker>
      <p>Пять лѣтъ содержался я безвинно въ темницѣ: я оправдался, а соперники мои подверглися наказанію: а все ето мое страданіе, за усердіе къ тебѣ и вѣрность. Деньги ваши у етова почтеннаго купца и безъ лихоимственнаго росту стали почти полумиліономъ. Ету всю казну можете вы принять отъ етова человѣка, когда хотите.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Твоя вѣрность и усердіе и ево честность и дружба, получатъ отъ меня достойное возмездіе.</p>
      <p>Купецъ.&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;</p>
      <p>Я тому только радуюся, что я честному человѣку могъ оказывати мое добросердечіе.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>При такихъ щастливыхъ обстоятельствахъ, когда я тебя спрошу: не поразишь ли ты меня стратнымъ отвѣтомъ. Любезный Менедемъ! сынъ мой подлинно умеръ, а дочь моя подъ именемъ умершей, по отбытіи моемъ жива осталася, и сокровенно, что бы и она въ кольібели, не была гонима, оставленна у етова вѣрнова моево слуги.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Парменонъ.</speaker>
      <p>У себя я не могъ ее сокрыти; многія видя ее у меня уже меня подозрѣвали; такъ отдана она отъ меня.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Жива ли она?</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Парменонъ.</speaker>
      <p>Жива и достойна имени своего родителя.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Дай ею насладиться моему зрѣнію: покажи мнѣ ее.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Парменонъ.</speaker>
      <p>Ты ее видишь; она передъ тобою.</p>
      <p>Ангелика бросяся къ нему.&lt;/i&gt;</p>
      <p>О мой любезный родитель!</p>
      <p>Демифонъ обнимая ее.&lt;/i&gt;</p>
      <p>О моя любезная дочь!</p>
    </sp>
    <stage>Ангелика бросяся къ нему.</stage>
    <stage>Демифонъ обнимая ее.</stage>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>О день, отъемлющій всѣ силы души моей!</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>О день, воздатель добродѣтели и отомститель беззаконія.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Геростратъ.</speaker>
      <p>Къ чему премудрость, когда хитрая политика добродѣтели побѣдить не можетъ!</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Сочетавайся дочь моя со Клитандромъ,&lt;b&gt; &lt;/b&gt;а Менедемъ на то еще давиче согласенъ былъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Менедемъ.</speaker>
      <p>Сочетавайся сынъ мой съ Ангеликою, когда то Демифону не противно.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Демифонъ.</speaker>
      <p>Симъ еще умножится древняя моя съ тобой дружба, умноженная уже воспитаніемъ и родительскимъ моей дочери содержаніемъ.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>Вы не зятя, сына во мнѣ имѣть будете.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Ангелика.</speaker>
      <p>А я ваши къ себѣ милости не меньше рожденія почитаю.</p>
    </sp>
    <sp>
      <speaker>Клитандръ.</speaker>
      <p>А ты, дражайшая Ангелика, люби меня столько, сколько я&lt;b&gt; &lt;/b&gt;люблю тебя...</p>
    </sp>
    <trailer>КОНЕЦЪ КОМЕДІИ.</trailer>
  </div>
</TEI>
